[果報評論] 國際專題：美自身難保 中俄乘武肺上位

國際專題：美自身難保 中俄乘武肺上位

武漢肺炎爆發前，特朗普未有掌握疫情的嚴重性，令美國的世界領導地位下降。

武漢肺炎爆發四個月以來已攻陷六大洲近200個國家和地區，染病者過130萬，造成7萬多人死，毫無疑問是全球危機。在這場疫症下，過往擔當全球領袖角色的美國自身難保，沒有發揮領導盟友的作用，中國和俄羅斯兩個大國就乘時向處於困境的國家伸出援手，提升國際舞台上的地位。

美國對全球的影響力雖然因冷戰後中俄逐漸與西方社會接軌而減少，但仍在重大事件上扮演領導角色，如2001年911事件後帶領對抗恐怖主義、以及2008年金融海嘯後帶頭救市。但到武漢肺炎今年爆發後，美國的領袖地位似乎又再減弱。

美國這次失去救助盟友的能力，除了因為自己本身的疫情也相當嚴重，根本無法攤分醫療人手和物資予歐洲外，總統特朗普對內外的決策都失誤也是問題癥結。特朗普在疫情爆發初期多次淡化威脅，已被批缺乏先見之明，及後又遲遲未引用「國防生產法」要求私企協助生產抗疫物資，凸顯美國的動員能力遠不及中國；而他上月中宣佈對歐洲國家封關前竟未先與對方商討，在外交層面上對盟友欠尊重。對此，美國智庫「戰略與國際研究中心」學者格林認為「現在很多人都懷疑美國的領導能力」。

普京藉送贈醫療物資予歐美等國家，企圖進行大外宣。

由疫情爆發至今，美國醫療體制瀕臨崩潰邊緣。

歐盟自顧不暇 難助盟友

在美國分身不暇之時，佔天時地利的中國就把握機會充當救世主。中國雖然是首個爆發疫情的國家，但近日疫情緩和，令早前大幅擴充的防疫物資產能變得較充裕，於是能在一方面淡化將武漢肺炎散播全球的責任，另一方面則實行「口罩外交」圖挽形象。而當疫情失控的意大利向歐盟發出醫療援助不獲理會時，就成為中國乘虛而入、用以宣揚自己有能力援助西方國家的好地方。

資料顯示，中國上月向這個「一帶一路」盟友送出了至少150萬口罩和100多部呼吸機，並派出多支醫療團隊協助，是重點爭取曝光的地方。另外，荷蘭、西班牙、南韓、伊朗、委內瑞拉和塞爾維亞等國亦先後收到中國的物資，其中意大利外長迪馬約就高度讚揚中國雪中送炭，塞爾維亞總統武契奇大讚「能幫助塞爾維亞的只有中國」，嘲諷歐洲團結「只是紙上的童話」。

中俄拉攏盟友 馬克龍：保持警惕

除了中國進行形象工程，疫情較輕的俄羅斯也乘着疫情在疑歐情緒熾熱的意大利展示「軟實力」，除了送出一箱箱寫着「來自俄羅斯，伴隨着愛」的物資，又派出多隊軍醫和反生化部隊到意大利協助抗疫。俄羅斯媒體其後就出現意大利人熱烈歡迎俄羅斯軍機和俄軍生化部隊在疫區建築物內消毒的影片，大力宣傳俄羅斯的貢獻。

面對中俄乘機挖走盟友，傳統西方聯盟似乎意識到危機。一名北約高級外交官形容俄羅斯送出的醫生和物資，其實只是「信號」，警告意大利勿墮入俄羅斯的圈套。野心勃勃的法國總統馬克龍亦警告意大利向中俄求助時要保持警惕，提醒對方德國和法國其實也正在伸出援手。

路透社/法新社

trump呢幾年真係做得幾好
但今獲真柒得太勁
個嚴重程度講緊可以推翻晒佢之前所有功績咁滯

以為封咗關就冇事 唔明佢嗰時諗乜

地位係下降架啦
但中俄上位就 眼高手低

一定係啦
有d野唔係或取代就取代

如果佢睹截病毒源頭好似賭截難民咁上心，呢家美國一早上左神檯啦

cctai 繼續驕傲的兔子